<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<document>
	<head>
		<title>Witchcraft - Technische Dokumentation</title>
		<author>
			<name>Andreas Textor und Ralph Erdt</name>
			<additional>Programmieren 3 Semesteraufgabe WS06/07</additional>
		</author>
		<date>16. Januar 2007</date>
	</head>

	<body>
		<!-- Niemand hat gesagt dass wir gut LaTeX koennen ;) -->
		<nbsp/><br/><nbsp/><br/><nbsp/><br/><nbsp/><br/><nbsp/><br/><nbsp/><br/><nbsp/>
		<br/><nbsp/><br/><nbsp/><br/><nbsp/><br/><nbsp/><br/><nbsp/><br/><nbsp/><br/>
		<nbsp/><br/><nbsp/><br/><nbsp/><br/><nbsp/><br/><nbsp/><br/><nbsp/><br/><nbsp/><br/>
		<nbsp/><br/><nbsp/><br/><nbsp/><br/><nbsp/><br/><nbsp/><br/>
		Autoren: Ralph Erdt (Matr.Nr. 351266) und Andreas Textor (Matr.Nr. 751375)<br/>
		<br/><br/>
		Wir erklären hiermit, dass das vorliegende Programm ausschließlich von
		Ralph Erdt und Andreas Textor und ausschließlich unter der Nutzung der
		erlaubten Hilfsmittel erstellt wurde. 
		<pagebreak/>
		
		<section name="Hinweise zur technischen Dokumentation">
			Dieses Dokument ist die Technische Dokumentation; für die Spielanleitung
			starten Sie bitte das Spiel und wählen im Menü <q>Hilfe - Anleitung</q>.<br/>
			Die technische Dokumentation wird ergänzt durch die generierte Javadoc-Dokumentation,
			die die Klassen und deren Methoden im Einzelnen beschreibt, und die im
			Verzeichnis <e>/dokumentation/javadoc/</e> zu finden ist.<br/>
			<e>Nomenklatur</e>: Alle Klassennamen beginnen mit <q>T</q>, alle Interfacenamen
			mit <q>I</q>. Ausnahmen sind SpielApplet<ref>SpielApplet.java</ref>,
			Main<ref>Main.java</ref> und Game<ref>Game.java</ref>
			(letzteres ist das Interface, das in der Aufgabenstellung verlangt wird).
		</section>

		<section name="Spielidee">
			<subsection name="Grundideen">
				Witchcraft ist ein <q>Sidescroller</q>, der Spieler fliegt nach rechts,
				während die Gegner nach links fliegen. Der Spieler steuert eine Hexe
				auf einem fliegenden Besen, die ankommende Gegner mit Zaubern und schweren
				Waffen abschießen kann. Die Gestalt der Hexe sowie die Kulisse sind
				von den Scheibenwelt-Romanen von Terry Pratchett inspririert.
				Für die Gegner soll gelten <q>Masse statt Klasse</q>, d.h. die Schwierigkeit
				ergibt sich durch die hohe Anzahl von Gegnern, von denen jeder einzelne
				alleine leicht zu besiegen ist.<br/>
				Der Spieler verwendet zum Steuern der Hexe die Pfeiltasten, und zur Kontrolle
				des Fadenkreuzes die Maus.
			</subsection>

			<subsection name="Waffen">
				Die Waffen benötigen keine Munition, aber der Spieler hat einen <q>Magie</q>-Wert,
				der durch jedes Abfeuern einer Waffe um einen bestimmten Wert reduziert wird.
				Der Magie-Wert lädt sich konstant von selbst auf, aber nicht so schnell, dass man
				mit jeder Waffe ununterbrochen feuern könnte. Der Magie-Wert wird im Spiel
				durch einen blauen Balken am unteren Bildrand angezeigt.
			</subsection>
		</section>

		<section name="Quellen">
			Alle Quellcodes des Spiels wurden von Ralph Erdt und Andreas Textor geschrieben.
			Alle Bilder (Titel- und Hintergrundbild, Gegner-, Waffen- und Item-Grafiken sowie
			die Grafiken der Levelsegmente) wurden von Ralph Erdt und Andreas Textor
			gemalt mittels Inkscape und GIMP (GIMP-Quelldateien, die sich von den im Spiel
			verwendeten Grafiken unterscheiden (diese befinden sich im Verzeichnis bilder/),
			befinden sich im Verzeichnis gfxsrc/). Hilfestellungen in der Bedienung des GIMP
			sowie Überarbeitung des Titelbildes, sowie die Musik des Spiels stammen von 
			Martin Textor. Die verwendeten Soundeffekte stammen aus verschiedenen freien
			Quellen im Internet.
		</section>

		<section name="Die wichtigsten Klassen">
			<itemize>
				<item name="-"><e>TVektor</e><ref>TVektor.java</ref>. Da dies ein Spiel im
					2-dimensionalen Raum ist, sind alle Koordinaten und Bewegungen durch Vektoren
					dargestellt. Die Klasse TVektor
					enthält neben den x- und y-Koordinaten auch alle benötigten Rechenoperationen bis
					hin zur Winkelberechnung zwischen zwei Vektoren. TVektor ist die mit Abstand am
					häufigsten verwendete Klasse, die Exemplarvariablen x und y sind daher zur
					Vereinfachung als public deklariert, und benötigen keine get- und set-Methoden.
				</item>
				<item name="-"><e>TObjekt</e><ref>TObjekt.java</ref>. Fast alle Spielobjekte,
					die auf dem Spielfeld auftauchen,
					sind vom Typ TObjekt oder einer Unterklasse. Die Klasse stellt Vektoren zur
					Verfügung für Koordinaten (fkoord), Größe (fdim) und gerichteter Bewegung (fgeschw)
					eines Objektes. Ebenfalls vorhanden sind Methoden zur Bewegung und Kollisionsabfrage,
					es sind aber keine Methoden zur Darstellung vorhanden.
				</item>
				<item name="-"><e>TAnimation</e><ref>TAnimation.java</ref> ist ein Wrapper um eine
					Liste von BufferedImages
					sowie einem Zahlenwert, der angibt, wie lange jeder Animationsframe angezeigt
					werden soll, bevor der nächste ausgewählt wird. Hat ein Objekt nur eine unbewegliche
					Darstellung, so enthält die Bilderliste nur einen Eintrag.<br/>
					Welcher Animationsframe der aktuell anzuzeigende ist, entscheidet dabei alleine
					TAnimation; Objekte, die TAnimation verwenden, müssen sich darum nicht kümmern.
					TAnimation wird außerdem dazu verwendet, vorab gedrehte Bilder von Geschossen
					zu speichern, dabei ist jedes gedrehte Bild ein Eintrag in der Bilderliste und
					wird über die Angabe der Ausrichtung (Drehwinkel) des entsprechenden Geschosses
					ausgewählt (siehe auch Technische Probleme).
				</item>
				<item name="-"><e>TBildObjekt</e><ref>TBildObjekt.java</ref>.
					Jedes durch ein Bild oder eine Animation repräsentierte Spielobjekt ist vom Typ
					TBildObjekt, welches von TObjekt erbt und ein Objekt vom Typ TAnimation enthält.
					Alle Lebewesen (d.h. Spieler und Feinde), Items und Geschosse sind TBildObjekte,
					außerdem auch Partikel, falls die Einstellung <q>Hohes Grafikdetail</q> gewählt
					wurde (siehe auch Technische Probleme).
				</item>
				<item name="-"><e>TAnzeige</e><ref>TAnzeige.java</ref> erbt von JPanel und ist die spielverwaltende Klasse
					und enthält Listen zur Verwaltung der Spielobjekte (Gegner, Geschosse, usw.).
					Hier werden Aufrufe zum Laden von Ressourcen (Konfiguration, Bilder, Sounds, Level)
					getätigt, Spielobjekte werden bewegt und gezeichnet. Darüber hinaus enthält
					TAnzeige alle Timer, Maus- und Tastaturlistener.
				</item>
			</itemize>
		</section>

		<section name="Sonstige Klassen">
			<itemize>
				<item name="-"><e>TPartikelVerwaltung</e><ref>TPartikelVerwaltung.java</ref>.
					Alle Effekte wie Funken, Explosionen und
					Rauch bestehen aus vielen kleinen Partikeln und werden von dieser Klasse verwaltet.
					Nach aussen hin sichtbar sind nur die Methoden startEffekt(), der man den
					gewünschen Effekttyp (Enum Partikel) und einen Koordinaten-Vektor, der angibt,
					wo der Effekt stattfinden soll, übergibt, und eine Methode zum Zeichnen.
				</item>
				<item name="-"><e>TConfig</e><ref>TConfig.java</ref> lädt alle Ressourcen aus
					der Konfigurationsdatei
					<e>config/witchcraft.xml</e>. Dort sind Bilder und Animationen, Waffen und
					Geschosse sowie Sounds definiert. Nur Level- und Gegnerdefinitionen werden
					nicht aus dieser Konfigurationsdatei geladen (siehe Beschreibung von TLevel).
				</item>
				<item name="-"><e>TLevel</e><ref>TLevel.java</ref>. Ein Level besteht aus einer
					Liste von <q>Scheiben</q>,
					sog. Levelsegmenten, die hier als innere Klasse realisiert sind. Diese werden
					einfach <q>weitergeschoben</q>, je weiter der Spieler im Level fortschreitet.
					Dabei hat jedes Levelsegment eine Liste von Feinden, die mit dem Laden des
					Levels bereits erzeugt werden, und die aktiviert (d.h. in die Feindesliste
					in TAnzeige eingekettet zur Darstellung und Bewegung) werden, sobald das
					Levelsegment in den sichtbaren Bereich auf dem Bildschirm reinscrollt.<br/>
					Außerdem kann ein Levelsegment eine <q>Meldung</q> enthalten, ein Bild, das
					beim Aktivieren des Levelsegments zentriert dargestellt wird und das
					z.B. Hinweise zur Bedienung des Spiels oder zur Story enthalten kann.
				</item>
				<item name="-"><e>Main</e><ref>Main.java</ref> ist die Klasse, die als erstes
					gestartet wird: Main
					erzeugt ein Fenster, eine Menü mit MenuItems sowie eine TAnzeige, und fügt
					alles zusammen. Die MenuItems sind mit ActionListenern verbunden, die
					entsprechende Methoden in TAnzeige aufrufen (z.b. <q>Spiel - Neu</q>).
				</item>
				<item name="-"><e>Lebewesen und Feinde</e>. Lebewesen sind alle Spielobjekte mit
					einem <q>Leben</q>, außerdem sind hier die Trefferberechnungen eingebaut. Jedes
					Lebewesen hat eine <q>Seite</q>, für die es kämpft (0 = Spieler, 1 = Feind, evtl.
					noch erweiterbar) und Geschosse, die von einer Seite abgefeuert werden, sollen
					nur Lebewesen der anderen Seite treffen können. TSpieler<ref>TSpieler.java</ref>
					erbt von TLebewesen<ref>TLebewesen.java</ref> und
					fügt alle Spieler-spezifischen Variablen und Methoden hinzu (z.B. den Magie-Wert
					oder gesonderte Bewegung). Ebenfalls von TLebewesen erbt TFeind<ref>TFeind.java</ref>;
					ein Feind ist ist eine sich autonom bewegende und schiessende Einheit.
					Im Gegensatz zum Spieler hat jeder Feind nur eine Waffe.<br/>
					Jeder Feind hat eine Referenz auf ein TFeindDef<ref>TFeindDef.java</ref>-Objekt, das alle
					Eigenschaften der Feinde dieses Typs zusammenfasst. Hier kann auch ein <q>Muster</q>
					definiert sein, eines von mehr als 20 festprogrammierten Bewegungsmustern, die
					ein Fein annehmen kann (Verschiedene lineare, zickzak, sinus- und kreisförmige
					Bewegungen).
				</item>
				<item name="-"><e>TSavegame</e><ref>TSavegame.java</ref> Um die Savegamedateien simpel
					zu halten, und um den Spieler nach dem Laden nicht direkt in eine unüberschaubare
					Situation zu werfen, werden dort ausser den essentiellen Spielerinformationen (Leben, Score
					usw.) nur der Fortschritt des Spielers im Level gespeichert. Beim Laden eines
					Savegames wird dann vor dem nächsten zu aktivierenden Levelsegment eine Bildschirmbreite
					<q>Leersegmente</q> gehängt. Dadurch erscheinen Gegner in der richtigen Reihenfolge
					und Geschwindigkeit, und der Spieler hat eine faire Chance nach dem Laden nicht
					gleich abgeschossen zu werden.
				</item>
				<item name="-"><e>Waffen, Geschosse und Items</e>. Eine Waffe ist eine Sammlung
					verschiedener Eigenschaften, z.B. Geschwindigkeit und Schadenswirkung der
					zugehörigen Geschosse.<br/>
					Ein Geschoss ist eine Instanz der Waffe, z.B. die Rakete (TRakete<ref>TRakete.java</ref>).
					Da die Boundingbox bei länglichen Geschossen größer wird, aber ein Geschoss
					beim schrägen Flug (z.B. um 45 Grad gedreht) den Gegner nicht leichter treffen soll,
					als wenn es horizontal oder vertikal fliegt, wurde bei Geschossen eine separate
					Hitbox zugefügt. Diese ist quadratisch und hat eine Kantenlänge von
					<v>min(Geschosslänge, Geschossbreite)</v> und wird mittig im gedrehten Geschoss
					platziert.
					Die Rakete schwenkt <q>langsam</q> auf den Zielkurs ein, und beschleunigt dabei. Außerdem
					gibt es Homing-Missiles, die das Ziel verfolgen, bis dieses zerstört oder
					verschwunden (aus dem Bildschirm geflogen) ist. Dann fliegen sie in die
					aktuelle Richtung weiter. Ein Spezialgeschoss ist das Geschoss der
					<q>Strahlenwaffen</q> (TRail<ref>TRail.java</ref>), die einen
					<q>instant Hit</q> verursachen.
					Es gibt also kein fliegendes Geschoss, die grafische Darstellung ist eine
					Linie zwischen dem Lebewesen, welches gefeuert hat, und dem getroffenen Ziel.
					Diese Strahlen haben eine <q>TTL</q> (Time to Live), damit sie einen Moment
					sichtbar bleiben.<br/>
					Items<ref>TItem.java</ref> sind vom Spieler einsammelbare Gegenstände,
					die von besiegten Feinden
					fallen gelassen werden. Items können Waffen oder z.B. die Java-Tasse
					(Health-Bonus) sein.
				</item>
				<item name="-"><e>Sonstige</e>. Alle bisher nicht erwähnten Klassen sind entweder
					Hilfsklassen (wie z.B. TPaar<ref>TPaar.java</ref> - ein generisches Paar
					zweier Werte) oder für die Spiellogik nicht interessant und daher hier nicht weiter ausgeführt
					(z.B. TOptionenFenster<ref>TOptionenFenster.java</ref> - der Einstellungsdialog,
					der beim Start eines neuen
					Spieles angezeigt wird). TSharedObjects<ref>TSharedObjects.java</ref> wird im
					Abschnitt Technische Probleme erläutert.
				</item>
			</itemize>
		</section>

		<section name="Technische Probleme und Lösungen">
			<itemize>
				<item name="-"><e>Viele Objekte und langsame Grafikausgabe</e>. Da Java (leider?) 
					nicht die Möglichkeit bietet, Speicherverwaltung zumindest stellenweise von
					Hand zu erledigen, wird nach dem Laden der Ressourcen der Garbage-Collector
					aufgerufen, damit im Ladeprozess erzeugte und jetzt nicht mehr benötigte
					Objekte entsorgt werden können, und dieser Vorgang nicht das Spiel stört
					(wo er nämlich ansonsten zu einem Ruckeln am Anfang des Spiels führen würde).
					Da die Grafikausgabe speziell von Bildern mit Alphakanal (d.h. im RGBA Format,
					Bilder mit echter Transparenz) sehr langsam ist, wurde die Option eingebaut,
					das Spiel mit <q>niedrigen Grafikdetails</q> zu Spielen (d.h. kein Hintergrundbild,
					und programmierte Partikel anstatt Partikeln, die BildObjekte zur Darstellung
					verwenden). Außerdem lässt sich die Musik im Optionenmenü einschalten - 
					Standardmässig ist sie abgeschaltet.<br/>
					Außerdem wurde, um das Spiel zu beschleunigen, darauf geachtet, möglichst
					wenige Spielobjekte neu zu erzeugen während der Laufzeit. Teure Operationen
					wie das Drehen der Geschossgrafiken wird zur Ladezeit erledigt: Ein Geschoss
					wird 31 Mal gedreht und jedes neue Bild als Frame in die Bilderliste eines
					TAnimationsobjektes eingekettet.
				</item>
				<item name="-"><e>Tastaturfokus im Applet</e>. Die der Tastaturfokus im Applet
					stark browserabhängig ist, die Tastatureingabe für das Spielkonzept aber
					essentiell ist, wird in der Appletversion des Spiels zuächst nur ein Knopf
					angezeigt. Erst das Klicken auf den Knopf öffnet das eigentliche Spiel in
					einem neuen Fenster, wie bei der Applikationsversion.
				</item>
				<item name="-"><e>Viele Klassen benötigen Zugriff auf bestimmte Funktionalität</e>.
					Da einige Klassen wie die für Soundausgabe oder Partikelverwaltung von vielen
					Klassen Zugriff benötigen, und ein Herumreichen von Referenzen auf Objekte
					dieser Klassen in Methoden, die selber den Zugriff vielleicht gar nicht benötigen
					sondern nur weiterreichen den Code unnötig kompliziert und verwirrend machen
					würde, gibt es die Klasse TSharedObjects<ref>TSharedObjects.java</ref>.
					Hier können sich die verbreitet
					benötigtigen Klassen registrieren, und Anfragende können sich durch eine
					einfache get-Methode Referenzen auf diese Objekte abholen. Diese Funktionalität
					ist in Klassenmethoden realisiert, da ein Objekt von TSharedObjects sinnfrei
					wäre.
				</item>
				<item name="-"><e>Sound.</e> Aus Geschwindigkeitsgründen werden die Sounds
					beim Starten des Spiels geladen. Wird für jede Datei ein AudioClip verwendet,
					kann immer nur eine Instanz eines Sounds zur selben Zeit gespielt werden.
					Deswegen wird ein Pool von Sounds angelegt, von denen immer der nächste freie
					zum Spielen ausgewählt wird. Die Ausnahme bildet die Musik, da hiervon auf jeden
					Fall immer nur ein Exemplar zur selben Zeit abgespielt wird.  Abgesehen davon
					würden mehrere Exemplare der Musikdatei eine unnötige Menge an Heap verschwenden.
				</item>
				<item name="-">Es werden viele <e>statische Listen</e> der verschiedensten Objekte benötigt.
					(Hier ist nicht die Rede von den Listen, die in TAnzeige sind, und die aktuellen Objekte
					enthalten.)<br/>
					Z.B. Werden statische Listen für die vorhandenen Animationen oder verfügbaren Waffen benötigt.
					Da diese statisch sind (beim Starten werden sie aufgebaut, dann nur noch abgefragt) haben wir
					einige dieser Liste in die dazugehörige Klasse geschrieben. Z.B. ist die Liste der Waffen in
					TWaffe.
				</item>
				<item name="-"><e>Schreiben von XML-Savegames.</e> Es wurde das Problem beobachtet, dass
					beim Speichern der Savegames als XML unter Windows das Encoding der Dateien Latin1/ISO-8859-1 war,
					obwohl die Einstellung für UTF-8 getroffen wurde beim Speichern der Datei. Der XML-Header
					der Datei enthielt dann auch den String <q>UTF-8</q>, wodurch der XML-Parser beim Laden
					versuchte, die Datei entsprechend zu interpretieren. Sobald jedoch ein Umlaut z.B.
					im Spielername auftauchte, führte das zu einer ungültigen UTF-8-Sequenz und das Laden
					brach an dieser Stelle mit einer entsprechenden Exception ab. Unter Linux trat das
					Problem sowohl mit UTF-8-Locales als auch mit ISO-8859-Locales nicht auf. Da der Grund
					für dieses Verhalten unbekannt ist, wurde das Problem nur umgangen, indem unter Windows
					<q>ISO-8859-15</q> in den XML-Header geschrieben wird. Für die anderen geladenen XML-Dateien
					ist das Problem nicht relevant, weil diese nicht zur Laufzeit des Spiels bearbeitet
					werden.
				</item>
			</itemize>
		</section>

		<!-- bis hier ausdrucken -->
		<pagebreak/>

		<section name="Quellcodes">
			Die Quellcodes befinden sich nur deswegen in der Datei, damit man über die Referenzen im Text
			oder das PDF-Inhaltsverzeichnis direkt bestimmte Quelldateien anspringen und die eine oder
			andere Sache nachlesen kann.<br/>
			<listing>
				<incfile>Game.java</incfile>
				<caption>Game.java</caption>
			</listing>
			<listing>
				<incfile>IPartikel.java</incfile>
				<caption>IPartikel.java</caption>
			</listing>
			<listing>
				<incfile>Main.java</incfile>
				<caption>Main.java</caption>
			</listing>
			<listing>
				<incfile>SpielApplet.java</incfile>
				<caption>SpielApplet.java</caption>
			</listing>
			<listing>
				<incfile>TAnimation.java</incfile>
				<caption>TAnimation.java</caption>
			</listing>
			<listing>
				<incfile>TAnzeige.java</incfile>
				<caption>TAnzeige.java</caption>
			</listing>
			<listing>
				<incfile>TBildObjekt.java</incfile>
				<caption>TBildObjekt.java</caption>
			</listing>
			<listing>
				<incfile>TConfig.java</incfile>
				<caption>TConfig.java</caption>
			</listing>
			<listing>
				<incfile>TFeind.java</incfile>
				<caption>TFeind.java</caption>
			</listing>
			<listing>
				<incfile>TFeindDef.java</incfile>
				<caption>TFeindDef.java</caption>
			</listing>
			<listing>
				<incfile>TGeschoss.java</incfile>
				<caption>TGeschoss.java</caption>
			</listing>
			<listing>
				<incfile>TItem.java</incfile>
				<caption>TItem.java</caption>
			</listing>
			<listing>
				<incfile>TLebewesen.java</incfile>
				<caption>TLebewesen.java</caption>
			</listing>
			<listing>
				<incfile>TLevel.java</incfile>
				<caption>TLevel.java</caption>
			</listing>
			<listing>
				<incfile>TMenuHTMLzeig.java</incfile>
				<caption>TMenuHTMLzeig.java</caption>
			</listing>
			<listing>
				<incfile>TObjekt.java</incfile>
				<caption>TObjekt.java</caption>
			</listing>
			<listing>
				<incfile>TOptionenFenster.java</incfile>
				<caption>TOptionenFenster.java</caption>
			</listing>
			<listing>
				<incfile>TPaar.java</incfile>
				<caption>TPaar.java</caption>
			</listing>
			<listing>
				<incfile>TPartikel1.java</incfile>
				<caption>TPartikel1.java</caption>
			</listing>
			<listing>
				<incfile>TPartikel2.java</incfile>
				<caption>TPartikel2.java</caption>
			</listing>
			<listing>
				<incfile>TPartikel3.java</incfile>
				<caption>TPartikel3.java</caption>
			</listing>
			<listing>
				<incfile>TPartikelRauch.java</incfile>
				<caption>TPartikelRauch.java</caption>
			</listing>
			<listing>
				<incfile>TPartikelVerwaltung.java</incfile>
				<caption>TPartikelVerwaltung.java</caption>
			</listing>
			<listing>
				<incfile>TRail.java</incfile>
				<caption>TRail.java</caption>
			</listing>
			<listing>
				<incfile>TRakete.java</incfile>
				<caption>TRakete.java</caption>
			</listing>
			<listing>
				<incfile>TSavegame.java</incfile>
				<caption>TSavegame.java</caption>
			</listing>
			<listing>
				<incfile>TSharedObjects.java</incfile>
				<caption>TSharedObjects.java</caption>
			</listing>
			<listing>
				<incfile>TSound.java</incfile>
				<caption>TSound.java</caption>
			</listing>
			<listing>
				<incfile>TSpieler.java</incfile>
				<caption>TSpieler.java</caption>
			</listing>
			<listing>
				<incfile>TText.java</incfile>
				<caption>TText.java</caption>
			</listing>
			<listing>
				<incfile>TTripel.java</incfile>
				<caption>TTripel.java</caption>
			</listing>
			<listing>
				<incfile>TVektor.java</incfile>
				<caption>TVektor.java</caption>
			</listing>
			<listing>
				<incfile>TWaffe.java</incfile>
				<caption>TWaffe.java</caption>
			</listing>
		</section>
	</body>
</document>

